\documentclass[../../main.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../../images/}}}
\begin{document}


\section{ALE metody}

Podle pohybu výpočetní sítě rozlišujeme dva přístupy pro simulace hydrodynamiky, Lagrangeovské a Eulerovské.

V Eulerovském přístupu používáme statickou výpočetní síť.
Síť se tedy nemůže poškodit. Tyto metody ale nejsou vhodné na simulace problémů ve kterých dochází k silným deformacím výpočetní oblasti, například k jejímu stlačení nebo rozpínání.  

U Lagrangeovského přístupu se výpočetní síť hýbe společně s tekutinou. 
Lagrangeovský přístup má oproti Eulerovskému řadu výhod. Buňky sítě si nevyměňují hmotu se svými sousedy a ta tedy zůstává konstantní. 
Důsledkem tohoto je, že se výpočetní síť sama zhustí blízko rázových vln.
Dále, pokud máme rozhraní na hranici dvou buňek, toto rozhraní můžeme jednoduše sledovat.
Jeho hlavní nevýhodou je problém, kdy například u výpočtu nestabilit, výpočetní síť může sama sebe protnout a poté se naše simulace pokazí. 



U ALE metod kombinujeme oba dva tyto přístupy. Provádíme takzvaný Lagrangeovský krok, kdy řešíme diskretizované Eulerovy rovnice a aktulizujeme námi pozorované veličiny. Poté provádíme
Eulerovský krok ve kterém, z důvodu zamezení chyb v simulaci, vyhlazujeme naši výpočetní síť.

Ale metody se dají dělit na přímé a nepřímé. U nepřímých ALE metod máme Lagrangeovu a Eulerovu část výpočtu oddělenou do dvou samostatných kroků. Přímými ALE metodami se v této práci nezabýváme.

% \todo{zmin prime}
Celkově se algoritmus pro nepřímé ALE metody se dá popsat následovně:
\begin{enumerate}
    \item Inicializace sítě - Vytvoříme výpočetní síť na oblasti kterou máme zadanou z počátečních podmínek.
    \item Inicializace veličin - Z počátečních podmínek na síť naneseme veličiny které při výpočtu používáme, v našem kódu to je hustota, tlak a rychlost proudění. Navíc z těchto veličin za pomoci stavové rovnice spočítáme vnitřní energii.
    \item Lagrangeovský krok - V tomto kroku řešíme diskretizované Eulerovy rovnice, tedy vývoj veličin a výpočetní sítě v čase.
    \item Eulerovský krok - V tomto kroku síťku vyhladíme a přeneseme veličiny ze staré síťky na novou. Toto provádíme po námi určeném počtu kroků nebo pokud detekujeme problém s výpočetní sítí.  
    \item Přejdeme zpátky ke kroku 3 dokud simulace nedoběhne do námi určeného finálního času. 
    \item Vypíšeme výsledky.
\end{enumerate}


Existují dvě základní diskretizace ALE metod. V cell-centered metodách máme všechny diskretizované veličiny umístěné ve středech buňek, 
u staggered metod místo středů buňek známe některé z veličin v uzlech. 

V této práci se zabýváme výhradně cell-centered metodami. 


% Nejprve úlohu potřebujeme diskretizovat. To provádíme následovně.




\subsection{Geometrie výpočetní sítě}\label{sec:sitka}


Úlohu řešíme na výpočetní oblasti $G$.
Tuto oblast nejprve diskretizujeme. V 1D případě rozdělíme oblast G na $n$ buněk ve formě intervalů. 
Jedna z možností inicializace je ekvidistantní rozložení buňek (tj. buňky mají stejnou délku). 
%tuto možnost budeme většinou používat pokud by tomu tak nebylo tak se o tom zmíníme. todo mozna

Buňky označíme indexem $i$, číslujeme je od 0 (tj. buňka na levém okraji výpočetní oblasti má index 0, buňka na pravém okraji má index $n$). 
Oblast kterou buňka $i$ pokrývá označme jako $G_i$

Krajní body buňky $i$ nazýváme uzly a označujeme je jako $x_{i-\frac{1}{2}}$ pro levý uzel a $x_{i+\frac{1}{2}}$ pro pravý uzel. %Samozřejmě platí, že sousedící buňky tento bod sdílí, tj. $x_{i+\frac{1}{2}}=x_{(i+1)-\frac{1}{2}}$ .

Střed buňky $i$ označujeme jako $x_i$ a definujeme ho následujícím způsobem
\begin{equation}\label{eq:center_of_cell}
    x_i =  \frac{\int_{G_i} x \dx}{\int_{G_i} 1 \dx}  = \frac{x_{i+\frac{1}{2}} + x_{i-\frac{1}{2}}}{2} 
\end{equation}


Objem buňky označíme jako $V_i$ a platí
\begin{equation}\label{eq:volume_of_cell}
    V_i = \int_{G_i} 1 \dx  = x_{i+\frac{1}{2}} - x_{i-\frac{1}{2}} 
\end{equation}



Pro ilustraci značení buňek se podívejme na obrázek \ref{bun:ilustrace}.



% V této práci se zabýváme cell-centered ALE metodami, máme tedy dané hodnoty veličin ve středu buňek.
%  Existuje také alternativní formulace, takzvané staggered ALE metody, kde známe hodnoty veličin v uzlech buňky, ale těmi se v této práci nezabýváme.


\begin{figure}[h]
    \centering
   

\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,160); %set diagram left start at 0, and has height of 160

%Straight Lines [id:da6967729543209544] 
\draw    (85.6,103) -- (267.2,103.8) ;
%Straight Lines [id:da4388678326527471] 
\draw    (107.2,94.6) -- (107.2,112.6) ;
%Straight Lines [id:da423003524212892] 
\draw    (246.8,94.2) -- (246.8,112.2) ;
%Straight Lines [id:da660687162327578] 
\draw    (179.2,99) -- (179.2,107.8) ;
%Straight Lines [id:da05657580607257817] 
\draw    (106.4,44.6) -- (245.6,44.2) ;
%Straight Lines [id:da9964834953340318] 
\draw  [dash pattern={on 4.5pt off 4.5pt}]  (106.4,44.6) -- (106.96,71.82) -- (107.6,102.6) ;
%Straight Lines [id:da1286196412425923] 
\draw  [dash pattern={on 4.5pt off 4.5pt}]  (245.6,44.2) -- (246.16,73.42) -- (246.8,104.2) ;
%Straight Lines [id:da4060502204176505] 
\draw    (85.6,103) -- (22.4,102.6) ;
%Straight Lines [id:da7642118501724433] 
\draw    (330.4,104.2) -- (267.2,103.8) ;
%Straight Lines [id:da436962203049606] 
\draw    (59.2,98.2) -- (59.2,107) ;
%Straight Lines [id:da8926961474409315] 
\draw    (300,99.8) -- (300,108.6) ;

% Text Node
\draw (230.4,110.2) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$x_{i+\frac{1}{2}}$};
% Text Node
\draw (89.6,107.4) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$x_{i-\frac{1}{2}}$};
% Text Node
\draw (172,115) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$x_{i}$};
% Text Node
\draw (291.6,115.4) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$x_{i+1}$};
% Text Node
\draw (45.2,114.6) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$x_{i-1}$};
% Text Node
\draw (169.2,18.2) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]    {$f_{i}$};


\end{tikzpicture}

    \caption{Ilustrace značení v buňce $i$}
    \label{bun:ilustrace}
\end{figure}






\end{document}